\section{Produtos de anéis}


\begin{definition}[Produtos de anéis]
    Seja $(R_i)_{i \in I}$ uma família de anéis, onde cada $R_i$ tem as operações $+_i, \cdot_i$ e constantes $0_i, 1_i$.
    
    O produto (direto) de $(R_i)_{i \in I}$ é o conjunto $\prod_{i \in I} R_i$ munido das operações ``ponto à ponto'': dados $a=(a_i: i \in I), b=(b_i: i \in I)$ em $\prod_{i \in I}R_i$:

    $$a+b=(a_i: i \in I)+(b_i: i \in I)=(a_i+_i b_i: i \in I)=(a_i+_ib_i)_{i \in I}$$
    $$a\cdot b=(a_i: i \in I)\cdot (b_i: i \in I)=(a_i\cdot _i b_i: i \in I)=(a_i\cdot _ib_i)_{i \in I}$$

\end{definition}

\begin{lemma}[O produto de anéis está bem definido]
    Seja $(R_i)_{i \in I}$ uma família de anéis. Então seu produto direto $\prod_{i \in I}R_i$ é um anel com $0=(0_i: i \in I)$ e $1=(1_i: i \in I)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Sejam $a=(a_i: i \in I), b=(b_i: i \in I)$ e $c=(c_i: i \in I)$ em $\prod_{i \in I}R_i$.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Associatividade da soma:} $(a+b)+c=(a_i+_i b_i)_{i \in I}+c=((a_i+_i b_i)+_ic_i)_{i \in I}=(a_i+_i (b_i+_i c_i))_{i \in I}=a+(b+c)$
        \item \textbf{Associatividade do produto:} Análogo.
        \item \textbf{Comutatividade da soma:} $a+b=(a_i+_i b_i)_{i \in I}=(b_i+_i a_i)_{i \in I}=b+a$
        \item \textbf{Neutro da soma:} $a+0=(a_i+_i 0_i)_{i \in I}=(a_i)_{i \in I}=a$
        \item \textbf{Inverso da soma:} Dado $a=(a_i)_{i \in I}$, considere $-a=(-a_i)_{i \in I}$. Então $a+(-a)=(a_i+_i (-a_i))_{i \in I}=(0_i)_{i \in I}=0$.
        \item \textbf{Distributividade:} $a\cdot (b+c)=(a_i\cdot _i (b_i+c_i))_{i \in I}=(a_i\cdot _i b_i+a_i\cdot _i c_i)_{i \in I}=a\cdot b+a\cdot c$.
        \item \textbf{Distributividade II:} $(a+b)\cdot c=((a_i+b_i)\cdot _i c_i)_{i \in I}=(a_i\cdot _i c_i+b_i\cdot _i c_i)_{i \in I}=a\cdot c+b\cdot c$.
        \item \textbf{Neutro do produto:} $a\cdot 1=(a_i\cdot _i 1_i)_{i \in I}=(a_i)_{i \in I}=a$ e $1\cdot a=(1_i\cdot _i a_i)_{i \in I}=(a_i)_{i \in I}=a$.
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{definition}[Os mapas de projeção]
    Seja $(R_i)_{i \in I}$ uma família de anéis e seja $R=\prod_{i \in I}R_i$. Para cada $i \in I$, o mapa de projeção $\pi_i:R\rightarrow R_i$ é dado por $\pi_i(a)=a_i$.

    Escrevendo de outra forma, $\pi_i((a_j: j \in I))=a_i$.
\end{definition}

\begin{lemma}[Os mapas de projeção são homomorfismos]
    Seja $(R_i)_{i \in I}$ uma família de anéis e seja $R=\prod_{i \in I}R_i$. Para cada $i \in I$, o mapa de projeção $\pi_i:R\rightarrow R_i$ é um homomorfismo de anéis.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Sejam $a=(a_j: j \in I), b=(b_j: j \in I)$ em $R$. Então:
    \begin{itemize}
        \item $\pi_i(a+b)=\pi_i((a_j+b_j)_{j \in I})=a_i+b_i=\pi_i(a)+\pi_i(b)$
        \item $\pi_i(a\cdot b)=\pi_i((a_j\cdot b_j)_{j \in I})=a_i\cdot b_i=\pi_i(a)\cdot \pi_i(b)$
        \item $\pi_i(1_R)=\pi_i((1_j)_{j \in I})=1_{i}$
    \end{itemize}
\end{proof}
Notação: se $R, S$ são anéis, o produto direto de $(R, S)$ é denotado também como $R\times S$. Assim, se $(r, s), (r', s')\in R\times S$ e 

\subsection{A propriedade universal do produto direto de anéis}
\begin{theorem}[Propriedade universal do produto direto de anéis]
    Seja $(R_i)_{i \in I}$ uma família de anéis e seja $R=\prod_{i \in I}R_i$ seu produto direto. Então, para cada anel $S$ e cada família de homomorfismos de anéis $f_i:R_i\rightarrow S$, existe um único homomorfismo de anéis $f:R\rightarrow S$ tal que $\pi_i\circ f=f_i$ para todo $i \in I$.
    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzcd}[column sep=1.5cm,row sep=1.2cm]
        & S\arrow[ld, "f_i"']\arrow[d, dashed, "\exists! f"]\\
        R_i  & \arrow[l, "\pi_i"]R\\
    \end{tikzcd}
    \end{figure}

    Além disso, se $R'$ e $(p_i:R'\rightarrow R)_{i \in I}$ é um anel e uma família de homomorfismos de anéis, respectivamente, tal que para cada anel $S$ e cada família de homomorfismos de anéis $f_i:R_i\rightarrow S$, existe um único homomorfismo de anéis $f:R'\rightarrow S$ tal que $p_i\circ f=f_i$ para todo $i \in I$., então existe um único isomorfismo de anéis $\phi: R\rightarrow R'$ tal que $p_i\circ \phi=\pi_i$ para todo $i \in I$.
\end{theorem}

\begin{proof}
    Seja $R=\prod_{i \in I}R_i$ e seja $S$ um anel comutativo. Para cada $i \in I$, considere $f_i:S\rightarrow R_i$ um homomorfismo de anéis. Defina $f:S\rightarrow R$ tal que, dado $s \in S$:
    $$f(s)=(f_i(s))_{i \in I}.$$

    Então, para cada $i \in I$, $\pi_i\circ f(s)=\pi_i(f_j(s): j \in I)=f_i(s)$, ou seja, $\pi_i\circ f=f_i$.
    Vejamos que $f$ é homomorfismo de anéis. Dados $s, t \in S$, temos:
    \begin{itemize}
        \item $f(s+t)=(f_i(s+t))_{i \in I}=(f_i(s)+f_i(t))_{i \in I}=(f_i(s))_{i \in I}+(f_i(t))_{i \in I}=f(s)+f(t)$.
        \item $f(s\cdot t)=(f_i(s\cdot t))_{i \in I}=(f_i(s)\cdot f_i(t))_{i \in I}=(f_i(s))_{i \in I}\cdot (f_i(t))_{i \in I}=f(s)\cdot f(t)$.
        \item $f(1_S)=(f_i(1_S))_{i \in I}=(1_i)_{i \in I}=1_R$.  
    \end{itemize}
    Vejamos que $f$ é único. Se $g:R\rightarrow S$ é um homomorfismo de anéis tal que $\pi_i\circ g=f_i$, então, para cada $s \in S$, temos, que, para cada $i \in I$:
    $$\pi_i(g(s))=f_i(s).$$

    Assim: $$g(s)=(\pi_i(g(s)): i \in I)=(f_i(s): i \in I)=f(s).$$
    Portanto, $g=f$.

    Agora suponha que $R'$ e $(p_i:R'\rightarrow R)_{i \in I}$ são como no enunciado.

    Aplicando a propriedade de $R'$ para $(\pi_i: i \in I)$, existe um homomorfismo de anéis $\phi: R'\rightarrow R$ tal que $p_i\circ \phi=f_i$ para todo $i \in I$.

    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzcd}[column sep=1.5cm,row sep=1.2cm]
        & R\arrow[ld, "\pi_i"']\arrow[d, dashed, "\exists! \phi"]\\
        R_i  & \arrow[l, "p_i"]R'\\
    \end{tikzcd}
    \end{figure}

    Nosso objetivo é mostrar que $\phi$ é isomorfismo. Construiremos uma inversa.

    Aplicando a propriedade de $R$ para $(\pi_i: i \in I)$, existe um homomorfismo de anéis $\psi: R'\rightarrow R$ tal que $\pi_i\circ \psi=p_i$ para todo $i \in I$.  

    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzcd}[column sep=1.5cm,row sep=1.2cm]
        & R'\arrow[ld, "p_i"']\arrow[d, dashed, "\exists! \psi"]\\
        R_i  & \arrow[l, "\pi_i"]R\\
    \end{tikzcd}
    \end{figure}

    Tanto os mapas $\phi\circ \psi$ quanto a identidade $\id_{R'}:R'\rightarrow R'$ são homomorfismos de anéis que satisfazem o seguinte diagrama:

    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzcd}[column sep=1.5cm,row sep=1.2cm]
        & R'\arrow[ld, "p_i"']\arrow[d, "\id_{R'}",  "\phi\circ\psi"']\\
        R_i  & \arrow[l, "p_i"]R'\\
    \end{tikzcd}
    \end{figure}

    Pois $p_i\circ \id_{R'}=p_i$ e $p_i\circ \phi\circ\psi=\pi_i\circ \psi=p_i$.
    Assim, pela unicidade do homomorfismo de anéis, $\phi\circ \psi=\id_{R'}$.

    Analogamente, tanto os mapas $\psi\circ \phi$ quanto a identidade $\id_{R}:R\rightarrow R$ são homomorfismos de anéis que satisfazem o seguinte diagrama:
    \begin{figure}[H]
        \centering
    \begin{tikzcd}[column sep=1.5cm,row sep=1.2cm]
        & R\arrow[ld, "\pi_i"']\arrow[d, "\id_{R}",  "\psi\circ\phi"']\\
        R_i  & \arrow[l, "\pi_i"]R\\
    \end{tikzcd}
    \end{figure}

    Pois $\pi_i\circ \id_{R}=\pi_i$ e $\pi_i\circ \psi\circ\phi=p_i\circ \phi=\pi$.
    Assim, pela unicidade do homomorfismo de anéis, $\psi\circ \phi=\id_{R}$. Assim, $\psi$ e $\phi$ são isomorfismos inversos.

    A unicidade de $\phi$ como isomorfismo vem de sua unicidade como homomorfismo.
\end{proof}

\section{Polinômios}

\subsection{Séries Formais}
Se $R$ é um anel comutativo, intuitivamente uma série formal é um objeto que se escreve na forma:
$$a_0+a_1x+a_2x^2+\dots=\sum_{i=0}^\infty a_ix^i$$
onde $a_i\in R$.

Que propriedades gostaríamos que esse objeto tivesse?

\begin{itemize}
    \item \textbf{Igualdade:} igualdade de objetos desse tipo fosse determinada por uma condição de igualdade entre os coeficientes. Ou seja, que:
    \begin{align*}
      \sum_{i=0}^\infty a_ix^i=\sum_{i=0}^\infty b_ix^i & \Leftrightarrow \forall i\in \mathbb N\, a_i=b_i.
    \end{align*}
    \item \textbf{Soma:} que a soma de dois objetos desse tipo fosse dada por:
    \begin{align*}
        \left(\sum_{i=0}^\infty a_ix^i\right)+\left(\sum_{i=0}^\infty b_ix^i\right)=\left(\sum_{i=0}^\infty (a_i+bi)x^i\right)
    \end{align*}
    \item \textbf{Produto:} que o produto de dois objetos desse tipo fosse dada por:
    \begin{align*}
        \left(\sum_{i=0}^\infty a_ix^i\right)\cdot\left(\sum_{i=0}^\infty b_ix^i\right)=\sum_{i=0}^\infty \left(\sum_{j=0}^i a_{j}b_{i-j}\right)x^i
    \end{align*}
    \item \textbf{Preservação:} que as operações do anel sejam preservadas.
    \item Notação: $R\llbracket x \rrbracket$ é o conjunto de todas as séries formais em $R$.
\end{itemize}

\begin{definition}
Seja $R$ um anel comutativo. Definiremos $R\llbracket x\rrbracket=R^{\mathbb N}$.


Um elemento de $R\llbracket x\rrbracket$ é da forma $p=(p_0, p_1, \dots)=(p_n)_{n \in \mathbb N}=(p(n))_{n \in \mathbb N}=(p(0), p(1), \dots)$ onde $p_i=p(i)\in R$  para todo $i \in \mathbb N$.

O suporte de $p\in R\llbracket x\rrbracket$ é o conjunto $\supp(p)=\{i \in \mathbb N: p_i \neq 0\}$.
O grau de $p \in R[x]$ é o maior elemento de $\supp(p)$, denotado por $\deg(p)$. Se $p=0$, então $\deg(p)=-\infty$

\textbf{Intuição}: $p=(a_0, a_1, \dots)$ corresponderá à $a_0+a_1x+\dots+a_n x^n+\dots$.

\textbf{Operações}:
Se $p, q \in R[x]$, define-se:
$$p+q=(p_0+q_0, q_1+p_1, \dots)=(p_i+q_i)_{i \in \mathbb N}\in R^{\mathbb N}$$
$$p\cdot q=(p_0q_0, p_1q_0+p_0q_1, p2q_0+p_1q_1+p_0q_2, \dots)=\left(\sum_{j=0}^i p_{i-j}q_j\right)_{i \in \mathbb N}$$
$$1_{R\llbracket x\rrbracket}=(1, 0, 0, \dots)$$
$$0_{R\llbracket x\rrbracket}=(0, 0, 0, \dots)$$
\end{definition}

\begin{lemma}[Séries formais formam anéis]
    Se $R$ é um anel comutativo, então $R\llbracket x \rrbracket$ é um anel comutativo.
\end{lemma}

\begin{proof}
    A operação de soma de $\mathbb R\llbracket x \rrbracket$ é a mesma de $\mathbb R^{\mathbb N}$, que já verificamos satisfazer as propriedades de grupo Abeliano. Assim, $R\llbracket x \rrbracket$ é um grupo abeliano sob a soma.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Distributividade:} $$p\cdot (q+r)=p\cdot(q_i+r_i)_{i \in \mathbb N}=\left(\sum_{j=0}^i p_{i-j}(q_j+r_j)\right)_{i \in \mathbb N}$$$$=\left(\sum_{j=0}^i p_{i-j}q_j\right)_{i \in \mathbb N}+\left(\sum_{j=0}^i p_{i-j}r_j\right)_{i \in \mathbb N}=p\cdot q+p\cdot r.$$
        \item \textbf{Elemento Neutro:} $$p\cdot 1=\left(\sum_{j=0}^i p_{i-j}\delta_{0j}\right)_{i\in \mathbb N}=(p_i)_{i \in \mathbb N}.$$
        \item \textbf{Comutatividade:} A $i$-ésima coordenada de $p\cdot q$ é $\sum_{j=0}^i p_{i-j}q_j=\sum(p_{i_j}q_j: j \in A_j)$, onde $A_j=\{0, \dots, i\}$. A função $\phi: A_j:\rightarrow A_j$ dada por $\phi(j)=i-j$ é bijetora, pois é injetora e $A_j$ é finito. Assim:
        $$\sum_{j=0}^i p_{i-j}q_j=\sum_{j=0}^ip_{i-\phi(j)}q_{\phi(j)}=\sum_{j=0}^ip_{j}q_{i-j}=\sum_{j=0}^iq_{i-j}p_{j}$$

        E esta é a $i$-ésima coordenada de $q\cdot p$.

        \item \textbf{Associatividade:} Temos que a $i$-ésima coordenada de $(p\cdot q)\cdot r$ é dada por:

        $$\pi_i((p\cdot q)\cdot r)=\sum_{j=0}^i\pi_{i-j}(p\cdot q)\cdot q_j=\sum_{j=0}^i\left(\sum_{k=0}^{i-j}p_{i-j-k}q_k\right)\cdot q_j$$
        $$=\sum_{j=0}^{i}\sum_{k=0}^{i-j}p_{i-j-k}q_kq_j=\sum\left(p_{i-j-k}q_kr_j:(j, k)\in A\right)$$

        Onde $A=\{(j, k): 0\leq j\leq i, 0\leq k\leq i-j\}$.

        Temos que a $i$-ésima coordenada de $p\cdot (q\cdot r)$ é dada por:

        $$\pi_i(p\cdot (q\cdot r))=\sum_{s=0}^ip_{i-s}\pi_s(q\cdot r)=\sum_{s=0}^ip_{i-s}\left(\sum_{t=0}^sq_{s-t}r_t\right)$$
        $$=\sum_{s=0}^i\sum_{t=0}^sp_{i-s}q_{s-t}r_t=\sum\left(q_{i-s}q_{s-t}r_t:(s, t)\in B\right)$$
        
        onde $B=\{(s, t): 0\leq t\leq s\leq i\}$. A função $\phi: A\rightarrow B$ dada por $\phi(j, k)=(j+k, j)$ é bijetora: é em $B$, pois $0\leq j\leq j+k\leq j+(i-j)=i$. É injetora, pois se $(j+k, j)=(j'+k', j')$ então $j=j'$ e, cancelando, $k=k'$. Finalmente, é sobrejetora, pois se $0\leq t\leq s\leq i$, sendo $j=t$ e $k=s-t$, temos que $0\leq j\leq i$, $0\leq k=s-t\leq i-t=i-j$ e $j+k=s$. Assim, $\phi$ é bijetora. Portanto:

        $$\sum\left(q_{i-s}q_{s-t}r_t:(s, t)\in B\right)=\sum\left(q_{i-(j+k)}q_{(j+k)-j}r_j:(j, k)\in A\right)$$$$=\sum\left(q_{i-j-k}q_{k}r_j:(j, k)\in A\right).$$
    \end{itemize}
\end{proof}

Dado $p \in \mathbb R_x$, utilizamos a notação $$p=p(x)=\sum_{i=0}^\infty p_ix^i.$$

É importante observar que não há, de fato, uma ``soma infinita'' acontecendo aqui. É possível dar sentido à essa soma infinita utilizando a teoria de limites diretos de anéis, mas não faremos isso aqui. Por ora, isso é apenas uma notação especial para tratar desses objetos. Note que, ao menos por enquanto, a letra $x$ é apenas parte da notação, e que não faz sentido, por enquanto, ``substituir $x$'' por algo.
\subsection{Anéis de Polinômios}
Na subseção anterior, introduzimos o anel das séries formais de um anel comutativo dado. Vimos que tal anel é um anel comutativo.

Deste anel, podemos extrair o anel de polinômios.

\begin{definition}
Seja $R$ um anel comutativo. O anel de polinômios $R[x]$ é o subconjunto de $R\llbracket x \rrbracket$ dado por:
$$R[x]=\{p \in R\llbracket x \rrbracket: \deg(p) < \infty\}$$
\end{definition}

Note que uma série formal tem grau $<\infty$ se, e somente se, todos os coeficientes, a partir de algum ponto, são nulos.

\begin{lemma}
    Seja $R$ um anel comutativo. O anel de polinômios $R[x]$ é um subanel de $R\llbracket x \rrbracket$. Mais especificamente, dados $p(x), q(x) \in R\llbracket x \rrbracket$, temos que, se $\gr(p(x)) < \infty$ e $\gr(q(x)) < \infty$, então:

    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item $\gr p(x)q(x)\leq\gr p(x)+\gr q(x)$ caso ambos sejam não nulos, e a igualdade vale se $R$ for um domínio de integridade.
        \item $\gr p(x)+q(x)\leq \max\{\gr p(x),\gr(q(x))\}$.
    \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
    Para a primeira afirmação, sejam $n, m$ os graus de $p(x)$ e $q(x)$, respectivamente.
    
    Calculemos o coeficiente $n+m$ de $p(x)q(x)$. 

    $$\pi_{n+m}(p(x)q(x))=\sum_{j=0}^{n+m}p_{n+m-j}q_j.$$

    Se $0\leq j< m$ temos que $n+m-j>0$, e $p_{n+m-j}=0$. Se $j>m$, temos que $q_j=0$. Assim, o único termo não nulo da soma é quando $j=m$, e temos que $p_{n+m-m}q_m=p_nq_m$, que é não nulo se $R$ for um domínio. Por outro lado, se $l>n+m$ temos que:

    $$\pi_{l}(p(x)q(x))=\sum_{j=0}^{l}p_{l-j}q_j.$$

    Se $0\leq j\leq m$ temos que $l-j>m+n-m=n$, e $p_{l-j}=0$. Se $j>m$, temos que $q_j=0$. Assim, todos os coeficientes da soma são $0$.


    Para a segunda afirmação, se $l>\max\{\gr p(x), \gr q(x)\}$, temos que o $l$-ésimo coeficiente de $p(x)+q(x)$ é $0$, pois este é $p_l+q_l=0+0$.

    Agora, para a afirmação principal, as duas afirmações itemizadas nos mostram que $R[x]$ é fechado pela soma e produto de $R\llbracket x \rrbracket$. Finalmente, note que o grau da série $1=(1, 0, 0, \dots)$ é $0$, logo, $1\in R[x]$.
\end{proof}

Agora vamos trabalhar um pouco mais nossa notação.

\begin{definition}
    Seja $R$ um anel comutativo. Em $R[x]$, seja $x=(0, 1, 0, 0, \dots)$ e, para cada $r \in R$, seja $\hat r=(\hat r, 0, 0, \dots)$.
\end{definition}

\begin{lemma}
    Na notação anterior, para todo $r \in R$ e $n, i\geq 0$:

    $$\pi_i(\hat r x^n)(i)=\begin{cases}
        0 & \text{se } i\neq n\\
        r & \text{se } i=n.
    \end{cases}$$
    Ou seja, $\hat r x^n=(0, 0, \dots, r, 0, \dots)$ onde o $r$ está na posição $n$.
\end{lemma}

\begin{proof}
    Fixe $r$ Seguimos por indução. Para $n=0$, temos que $\hat rx^0=\hat r=(r, 0, 0, \dots)$ e para $n=1$ temos que $\hat r x^1=x=(0, r, 0, \dots)$.

    Para o passo $n+1$, onde $n\geq 1$, temos que, sendo $i\geq 1$:

    $$\pi_i(\hat rx^{n+1})=\pi_i((\hat rx^n)\cdot x)=\sum_{j=0}^i\pi_{i-j}(\hat r x^n)\cdot \pi_j(x)=\pi_{i-1}^{\hat r x^n}$$

    Assim, se $i=n+1$, temos que a coordenada é $r$, e $0$ caso contrário. Resta apenas verificar que a coordenada $0$ é $0$. Ora, a coordenada $0$ se dá por $\pi_0(\hat r x^n)\pi_0(x)=0$.
\end{proof}

\begin{lemma}
    Na notação anterior, seja $h:R\rightarrow R[x]$ dada por $h(r)=\hat r$. Então $h$ é um homomorfismo injetor.
\end{lemma}
    
\begin{proof}
    Sejam $r, s \in R$. Então:
    \begin{itemize}
        \item $h(r+s)=(r+s, 0, 0, \dots)=\hat r+\hat s=h(r)+h(s)$
        \item $h(rs)=(rs, 0, 0, \dots)=\hat r\cdot \hat s=h(r)\cdot h(s)$
        \item $h(1_R)=\hat 1=(1_R, 0, 0, \dots)=1_{R[x]}=1_{R[x]}$.
    \end{itemize}

    A injetividade é óbvia.
\end{proof}

\begin{prop}
    Na notação anterior, para todo $p(x)\in R[x]$, existem $n\geq 0$ e $r_0, r_1, \dots, r_n\in R$ tais que $p(x)=\sum_{i=0}^n \hat r_ix^i$.
\end{prop}
    
\begin{proof}
    Se $p(x)=0$, seja $n=0$ e $r_0=0$. Caso contrário, seja $n=\gr p(x)$ e $r_i=p_i$ para todo $i\leq n$. Então:

    $$p(x)=(p_0, \dots, p_n, 0, \dots, 0)=(r_0, \dots, r_n, 0, \dots, 0)=\sum_{i=0}^n\hat r_ix^i$$
\end{proof}

\begin{prop}
    Na notação anterior, se $r_1, \dots, r_n$ e $s_1, \dots, s_n$ são elementos de $R$, então:

    $\sum_{i=0}^n \hat r_i x^i=\sum_{i=0}^n \hat s_i x^i$ se, e somente se, $r_i=s_i$ para todo $i\leq n$.
\end{prop}
    
\begin{proof}
A recíproca é imediata. Para a implicação direta, note que a igualdade nos diz que $(r_0, \dots, r_n, 0, 0, \dots)=(s_0, \dots, s_n, 0, 0, \dots)$, ou seja, $r_i=s_i$ para todo $i\leq n$.
\end{proof}

Notação: abandona-se $\hat r$ em favor de $r$, mesmo havendo ambiguidade de notação.